有無人想討論下各國法律

基本既就係 法系分英美法同大陸法 伊斯蘭法就唔討論
以下講下大致分類
可以分成 民法 刑法 公法 三種法上既法庭都係唔同

咁大陸法同英美法最大分別應該就係 陪審團 同 跟判例定跟法律
當然依家都有唔同大陸法有陪審制 而英美法都開始法典化

然後無罪推定其實2個法系都係 有D歐洲國家直接係憲法上面寫明（網上聽得最多係大陸法有罪推定 可能係因為大陸兩字影響觀感）

然後日本99.9% 入罪率 通常網上都俾人講成係無罪推定 但忽略左人地既刑事程序

學識有限 如有錯請不吝賜教 大家有問題都可以提出討論下

上面係 外国の刑事司法制度(概要) 來源日本法務省

陪審團係一個好制度
因為有錢有權的犯人要賄賂法官，容易過賄賂陪審團好多
陪審團抽出黎，你根本唔識佢，唔知佢為人，賄賂難

又唔完全正確 當初岩岩接觸英美法既時候 唔係講書 係俾我地睇runaway jury先

而且
你睇下阿當話你知 中間有講判審團並唔係你想像中咁美好
正如有時高登或者LIHKG都有人話抽中唔想做

凡事有利有弊。
只有利冇弊，就全世界跟晒佢做。
不過一個政府和司法制度
防貪係最首要

其實法官要賄賂無咁易 通常法官薪酬高 再加上終身制 唔做法官去做律師都搵得唔少
而且審案通常都係3個法官以上 （如果講到要用到賄賂既案 無理由你坐1年半戴你都去賄賂）
再加上有得上訴 除左有政治影響 相信一般刑事案都難以做到 依家資訊咁流通 法官都會有壓力
仲有有錢人通常犯都係坐幾年個種 誘因就覺得無咁大

其實會唔會終身制，先易比貪污
因為賄賂，最重要係知對方會唔會肯受賄
要知佢脾性和道德觀
同埋以前玩高薪養廉
而家樓價咁高 高官都不再高薪

終身制香港好似唔係 日本台灣德國呢D係
其實終身制係指份人工拎到死個日 唔係指犯咩事都可以繼續做落去 都會俾人彈刻
同埋每個地方分發案件都有準則 有時法官上庭前都未必知自己審咩案咩人做被告（當然各國制度不同）
當你法官10萬1個月 1年都120萬 仲有其他津貼之類 你要用幾多錢先收買到

一個民主國家應該唔會賄賂到法官？
因為法庭係公開審訊
如果法官的判決有問題一定會有人知
亦都會有其他權力制衡佢
之前美國係咪有個法官比人公投彈劾？

好難講
試過有次
謝霆鋒單頂包案
個司機判4個月監
但謝霆鋒判240小時服務令

有冇賄就唔知
不過d案的判刑好似好奇怪

仲有想討論下
國際法律

如果香港人在台灣犯左罪
台灣人係香港犯左罪

係咪基本上捉唔到

上次搞到有港男在台灣殺左人，賣晒新聞，有晒證據，但都只能告佢盜竊。要在強烈言論壓力下，先可以迫到政府就一單個案酌情引渡。

其實判刑有冇準則可以參考
最諗唔明係點解家庭背景良好都可以係求情理由
當然可以話家庭背景良好 重犯機會低 所以判輕d
但作為家庭背景唔良好的大眾
始終覺得呢個理由好牽強

呢單case

其實係因為頂包罪既犯人係司機
檸檬既話要睇當地既法律會唔會覺得係教唆他人犯罪
理由在於人犯左罪 想隱暪自己既罪行係人之常情 係人性既表現 正如殺人後燒晒證據 偷野後銷贓 都唔會罰銷贓 毀滅證據
所以係唔會罰被頂包者 爭論點通常係呢到 就係頂包者算唔算教唆

唔係 呢單其實係香港法律唔完善 我覺得

有D國家會規定比如3年以上既罪 本國都有審判權 除非當地法律係唔犯法
比如荷蘭食大麻 台灣要判10年起既 但荷蘭係法律允許 所以返台灣都係無罪

一單案背後好多因素 唔會從記者一篇野可以知道晒
其實做法官都唔易 你一個決定真係影響人一生 1年同3年甚至5年 個人都會幾大變化
所以人生有幾難 判刑就有幾難

諗起以前讀書個陣 德國帝國法院有個判例係

一個窮人去搵工做拉馬車既車夫 佢有日就發現車輪壞壞地 可能會跌出黎整傷人
佢就去同老細講 老細話唔整 你唔做就走 咁有日就真係個車輪跌左出黎整傷人
上到法院係判無罪
無罪理由係 你唔可以期望佢因為老細唔整就唔整返好佢就唔做 因為被告唔做呢份工就無野做 養唔到家 即使老細唔整佢都要逼住做 你唔可以期望一個人係當時既環境下做唔合乎人性既行為

咁如果個法官話有罪
因為市場上有好多工作可以選擇
你唔做呢份工 可以做另一份工
既然你仍然做呢份就要負責
你覺得合唔合理

關咩香港法律唔完善事，根本係因為政治因素所以港台冇司法互助條約

其實要睇埋時代背景 呢單案係 唔可以期待犯人做唔合乎人性既行為 呢種概念既起源

野馬脫韁案事實發生之時為19世紀末葉之德國，正值帝國建立初期，大多數工人居住和工作環境都很惡劣，早期德國工人的工資較低，缺乏保障，住屋與公共設施未能配合人口湧入的需要，城鎮衛生不良，衛生設施較原始，亦無法律、社會福利機構等提供相關保障，因此德國帝國法院對於該馬車伕，認為其實難為合乎法律規範之行為，故無為為合法行為之期待可能性可言，而宣告該馬車伕無罪

當然呢個概念亦都可以用係其他方面 比如撞死人 人係普遍正常情況下無得避開（你話F1車手無得講）就可以用得到呢種概念

而你話搵工呢種 現代社會可能用唔著 但當時未必會係 所以法律會跟住時代改變

我意思指 香港對本地人係外地犯重罪係審判權 比如台灣人係日本殺人 返台灣都可以審
但香港今次係香港人係外地殺人 香港無權審

仲要係殺香港人殺返香港人
所以問題根本不在於司法互助 引渡之類 有當然好
但香港法律係咪忽視左當無司法互助既時候 香港人係外地犯案 但香港自己無權審呢個問題

咁呢次“意外“有冇人要負責？
如果冇人負責的話
咁老細咪會繼續唔修理
員工又繼續做
意外咪會再次發生

日本法律先睇御場典事件

我諗去左民事方面發展最後應該
19世紀末既案 邊知咁多後續

其實我個人睇法 一年千千萬萬件案 當中有錯誤無可避免 畢竟人無完人
而且世界各國都有冤案 但時光機發明之前我諗能夠做既只可以儘力避免 貫徹法律既原則

想知係咪真係有國家行有罪推定 ?

以我所知無 你話非洲 中東我就唔清楚

香港法(嚴格黎講係刑法啦, 因為民事往往涉及太多private international law既野)既地域界限其實係關於一個基本法律原則: 就係香港刑法只可以管香港發生既事 (除非個法律個講明係想全球走)

依個原則好合理, 如果法律係跟人走, 咁係同一個地方就會有人可以做某d事某d人唔可以做就好奇怪。例如香港人係荷蘭吸大麻就會返香港比人拉。

所以刑法係跟地方走, 香港人係台灣殺人唔會係返左香港刑法, 而係犯台灣法。個問題只係冇引渡, 依個係國際協助既問題。

根本係面子比公義重要,MK是原罪

刑法雖然主要係屬地主義 但都會用屬人主義做輔助 比如殺人 強姦之類既重罪
本國國民係外國犯案 或者 外國人對本國國民犯案 國家都有權審 咁先係保護到國民
如果唔係就好似呢次殺人既地方係台灣 雙方都係香港人 但係香港無權審 形成左法律漏洞
你話既荷蘭吸毒呢D 荷蘭係合法 基本上係本國都唔會犯法
如日本只規定刑法2-4條有記戴既先適用（殺人強姦放火之類）

點解係香港包攬訴訟係犯法？

一句在前
外國唔好睇新聞

咁既角度講，專制咪仲難賄賂？

唔關事

其實可以審的，證據呢但係

淨係殺預謀殺人咩唔係 佢係香港預謀當然香港可以審
但依家佢殺人係台灣殺 香港可以審謀殺咩

呢個 topic 咁闊既

Life tenure 係解人工拎到死個日咩

據我理解總之無任期限制且無連任考慮既制度已經係 life tenure

所以香港同英格蘭都係 life tenure with a mandatory retirement age

據我所知 台灣係退休後都有得繼續出糧 好似分一次拎晒或每個月拎
日本就一次過 都係叫退休金好D

終身制係無犯咩事除左自己退休 可以長做

搞錯概念TIM THX BRO

咩都講下嘛 一個人識既野有限 但有時睇D大法官或者其他法官檢察官的學歷好痴線
個個都3文2語 又外國留學

其實係好事

尤其係港台本身兩個地方本身都有用中文，但一個係承繼的日式六法全書德國民法典既大陸法地區，另一個係承繼英式普通法既其中一個高質普通法地區，兩個都係已發展經濟，發展時序相近，但近代以來一方民主發展迅速但法治意識同埋制度建構仍然有待改善，另一方逐漸變成威權政府，但係核心政治制度問題以外既整體法治同法律制度又係世界頂尖，實在有好多值得比較之處，同埋係比較容易容許雙方了解對方法系

不過如果有 D 主題會容易討論D

咁講下台灣既公然侮辱罪 日本 德國都有 但通常D人都係識講台灣 而美國係無 點睇
你覺得名譽權同言論自由點平衡好

呢個 post 好適合講一個神級香港人，叫做王寵惠

香港土生土長，係 SPC 學生，佢先係天津大學前身讀過法科預科 (因為1895年清廷尚未改制行六法全書，唔肯定佢係讀D咩)

之後去左日本讀政治同法律，後來去左 Yale 讀 DCL，再係 Middle Temple call 英格蘭威爾斯 bar，翻譯埋德國民法典做英文 (而家 Amazon 仲有得賣 )

真係可以話已經係普通法大陸法同埋比較法研究兼修

後來返左民國，做過民國第一個外交部長，法務總長 (類似 AG?)，復旦大學副校長，大理院院長 (即係最高法院院長) 同後來做司法院院長，代表國民過去華盛頓會議 (係兩次大戰中間一次重要既集體安全峰會)，仲嘗試過做民國政府總理搞好人內閣 (不過迅即失敗 )

後來係因為國內政途不順，先意興闌珊去做而家國際法院 ICJ 既前身 常設國際法院 PCIJ 既法官 ，做埋國際法其中一個最高既成就

呢種當年既精英其實幾有香港特色，成個背景不受任何地域文化所限，涉獵既知識極多元，唔會話因為民國行大陸法，就唔讀普通法

佢一生真心好好J

美國佬近年講人權法, 差佬冇權查問人, 大家點睇
YOUTUBE好多呢類片, 差佬喺公路/關口捉人eg飲酒

"am i being detained"

以前D人都係咁 好痴線又係 台灣都有個叫史尚寬 幾萬字既民法書 係個陣好難想像
仲要同時有其他野做 唔係淨做出書佬

除左法律有規定 正路係唔可以無啦啦係路上攔你車 查牌 好多國家都係咁

侮辱應該唔關名譽權事？
因為侮辱一個人唔會令佢的名譽有損失
如果令一個人的名譽有損失的話應該係誹謗？

我覺得如果某人作出的言論的目的係為左傷害他人的話
有法律禁止呢d言論係好事 不論係民事定刑事
但好難判斷邊d言論係有傷害性／侮辱性
如果判斷的準則唔夠明確的話
我覺得冇好過有
係香港我絕對唔支持呢條罪
因為一定比政府高官利用
到時市民連發洩的空間都冇埋

好似唔係咁簡單, 班美國佬過邊境都唔答任何問題
人權法大哂, 所以差佬理應係完全唔可以當人係疑犯

我見youtube玩到係:
除非直接正式拘捕, 否則唔可以detain=free to go

如果係香港審判應該係援引案例
曾經有一單案法官用背景作量刑準則
之後既法官就沿用落去
好處係公平(每個人都可以因為同一理由加刑/減刑)
壞處係唔公平(唔係每個背景良好既人都值得減刑)

而且司法系統呢家野，為左保持權威應該自立國之初都盡可能唔會有咩大改革，變左某啲過時既概念就真係過時左

法制既野我唔熟，講下香港做律師個career path先
soli唔講啦，local firm /i firm就雲泥之別
做bar基本上出身就自負盈虧，以裁判官入職要5 年執業資格計，你做bar可能bill緊5000 蚊個鐘，入行做政府工先得七皮野，年資一路升上去，我地假設你喺呢行做得住，唔會沒沒無聞比人淘汰的話，喺街做bar揾錢會多過入政府好多好多

我地可以assume, 以前香港司法廉潔，唔係因為高薪養廉，反而係有班揾夠既大狀本住良心信念而入行做法官

殺人?邊個死咗?喺邊度殺既?屍體情況係點?

不對的.
我們總看不到什麼99歲聆案官之類, 哪裡也見不到
退休後出的是退休金

澳門其實都係

或者咁講，與其高高薪養廉，其實算係補償性薪金
以你法官級別既年資同名氣，法官嗰十零廿萬月薪對比起自己開chamber嗰種收入，根本唔會睇得上眼
但大家都知香港近年越黎越少刑事/民事案打，bar真心越黎越唔好做，可能對十年後既法官黎講，政府嗰份人工真係「高薪」「養廉」

但好似冇法官會質疑呢d求情理由咁
我覺得可以求情係合理
因為有時可能被告值得我地同情
所以即使被告犯左法
我地都希望可以判輕d
但被告因為犯法而冇左份工
被告成績優異 案底影響被告的前途
被告失去退休金
呢d明明係犯法帶來的可預見後果
我諗唔到邊忽值得我地同情

又或者被告年老 被告多病痛
呢d同被告行為冇關的事點解又可以做求情理由

唔係同情，係量刑既時候會包埋落去
有錢人無左份工少左500萬>>>當罰左款>>>減刑
窮人無左份工少左1萬>>>無罰款>>>無得減刑
又掉返轉，現代刑法，坐監既重點唔係單純要你受苦，要懲罰你，同時係要你更新同改過
被告背景良好>>> 有人幫有人支持好似易啲改過>>>唔駛坐咁耐
被告背景唔好>>> 身邊可能無幫到佢自力更生既人>>> 要坐耐啲先有效果
好多時我地香港人，都將法庭判刑當作係單純既懲罰/受苦/還債，我地淨係諗住犯左法應該點點點受難，但現代刑法個概念唔係咁，睇唔到更生嗰面就好難理解相關既求情理由

更有甚者，法律最終係一個ego既問題，條文就寫左喺度，案例就厚厚一本，邊個夠膽跳出黎話自己既見識眼界係喺法律同案例之上？當你有呢個想法，你下一步可能就係用行動超越法律
所以越係認識法律既人，會越避免喺法律面前自尊自大

辯方上訴時一句彈埋黎：點解小明小強小偉小俊都可以用呢個理由減刑，左我當事人小杰就唔得？ 咁講真，我去邊度揾好強既論據去證明小杰真係咁與別不同？

有時現實就係咁諷刺，理應最熟悉法律既律師，受既專業訓練令佢地唔能夠/刻意迴避惡唔惡法/合唔合理既問題，能夠睇到呢個問題既係普羅大眾，但普羅大眾又只可以透過立法機關去處理問題

但其實懲教署係咪真係做到令犯人改過的效果
作為一個離地的人當然可以話法庭的判刑係希望令犯人改過 而唔係懲罰
但作為普通人見到的懲教署似乎只有懲而冇教
所以見到的只係有背景的人受到的懲罰較輕微

我地作為制度外既人我地梗係好輕易睇到唔合時宜既地方
但佢地作為制度內既人，否定制度即係否定自己存在意義
你都聽過咩叫程序公義，如果五十年黎10 萬個非禮犯都因為背景良好而減刑，憑咩第10萬01 個犯就無得減刑呢？
要落一個咁既決定唔係一句：「屌，有錢大哂呀？」就了事既

當然無話係佢做 假設真係佢做 香港有無權審？

Lm

誹謗係無中生有 同侮辱唔同
法律上有個權利叫 人格權
比如你無啦啦俾人改圖貼上網笑你醜 或者 當街罵你係XXXX 吐你口水之類 你會唔會覺得自己受侮辱
精神上有損害
準則係好難定當然 通常都係用第3人角度去睇

而你話高官呢D
咁關於政治既評論當然無問題
但無理由人身攻擊 畢竟每個人都有權利

係澳門學緊法律
大陸法就有框框框住法官只可以係入面判

唔係話佢做
係講而家連邊個死咗， 點死， 邊度殺
都取唔到證

你up乜

台灣警方在3月13日依照陳男的供詞，於淡水竹圍捷運站附近尋獲潘女遺體，但已經部分腐化成白骨。根據台灣媒體報道，潘女疑似於旅館遭勒斃之後被塞進行李箱，陳男獨自拖著行李箱搭捷運至約15公里外的郊外棄屍。

有哂證據立案啦，係無引渡條例拉唔到佢去台灣受審之嘛

正確啲講係港台無司法互助，香港警察過唔到台灣取證，而唔係啲乜野無證無據，係擺哂喺度但用唔到咋

你先up乜，佢哋係想香港審
點“引渡”自己人出外國
有都係特別條約特別情況

取唔到，
咪冇囉。
大家心知，真係講法
按本地法理
我哋係要承認條友冇殺到人。

唔係話佢做
係講而家連邊個死咗， 點死， 邊度殺
都取唔到證

唔係取唔到證，係無犯到香港法啫

傾傾下又係到嘈
唉, 一D營養都無

好問題，我都唔明